語言木馬屠城 文字光復香港

「上帝叫人滅亡，必先使人瘋狂」，這句名言用在現今特區政府官員身上，適切非常。而陷入瘋狂症狀之一，就是語無倫次，邏輯犯駁，還要裝作理直氣壯。官員公開發言，莫說港英時代，即使回歸初期，無論用語或邏輯，仍不敢造次，羞恥之心仍在。但觀乎特區掌權者近日之言語，其墮落和無恥已到病入膏肓的地步。語言的墮落不只是官員個人的事，語言的墮落就是社會的墮落，兩者互為因果。

奧威爾：語言與政治

喬治・奧威爾（George Orwell）在其著名文章 〈政治與英語（Politics and the English Language）〉 中說得好：

語言衰落背後總能追溯其政治及經濟成因：不能只歸因於個別作家的壞影響。但效果能變作成因，繼而倒過來強化前因，令其產生更強效果，如此類推。（"Now, it is clear that the decline of a language must ultimately have political and economic causes: it is not due simply to the bad influence of this or that individual writer. But an effect can become a cause, reinforcing the original cause and producing the same effect in an intensified form, and so on indefinitely." ）

奧威爾指出，語言墮落跟思想混亂互為因果，而思想混亂又跟政治腐敗互為因果。語言清通，則思想澄明；思想澄明，政治才有變革。在政治昏暗的年代，語言受政治所害，其墮落也普遍，而其中以政治語言的墮落最厲害，而這種墮落有兩個主要特徵：

第一個特徵是語句重複，也就是香港俗語所謂的「人肉錄音機[1]」。除了異議者和抗爭者，所有政治寄生族的語言都索然無味，只是鸚鵡學舌，機械化地從口中吐出種種政治八股。奧威爾認為，這些人其實正在把自己化為機器。在無休止的重覆語句中，他們甚至不再意識到這些語句的意義，這種人在政治上並無定見，只是一副重複主子說話的機器。近年從特首至各主要局長官員，這種「語言機械化」的情況已去到相當嚴重的地步。在答問的時候，各種中共官僚的陳腐套語植入了特區官員的腦海中，宣之於口而發出陣陣惡臭—「不存在」、「別有用心」、「打造」、「一小撮人」、「依法‥」、「止暴制亂」、「合憲、合法、合理」‥‥。正因為言不由衷，他們好像連思考一下這些詞語的能力也失去了，所以他們的表情面容也非常一致：絕大部份是面如死灰、雙目無神、連語調也跟機械人無異。

第二個特徵是語句冗長。奧威爾感嘆，在他身處的時代，政治語言的用處往往是為「那無可辯解的強作辯解（"…political speech and writing are largely the defence of the indefensible."）」。因為本來就無理由可言，這類政治語言只能不斷的轉彎抹角、倒果為因及含糊其詞，務求模糊真象，掩蓋細節。奧威爾一針見血地指出：「缺乏真誠是語言清通的大敵。當一個人說話的真正目的跟他聲稱的目的有差距，他說話就自然會冗贅兼滿是套語（"The great enemy of clear language is insincerity. When there is a gap between one's real and one's declared aims, one turns as it were instinctively to long words and exhausted idioms"）」所以每當中共的發言人開工的時候，無論是爽哥或是春姐，明明是一句簡單的話就可交代的，他們偏要累牘連篇，因為他們心裡明白，自己幾乎沒有一刻不是活在謊言之中，也靠說謊而活，而要把謊言說得理直氣壯，除了大膽，還要懂得把謊言藏於語言迷陣中。

上述是奧威爾提出的兩種語言墮落的特徵，筆者在這裡提出第三個特徵：語言墮落的極致就是毫無廉恥也毫不修飾的自相矛盾。前述兩種特徵，語言和思想的墮落和腐爛勉強還有一層薄薄的理性包裝，雖然是那麼軟弱無力，但總不至於赤裸。但第三種特徵，則是連僅有的遮羞布也乾脆丟棄了，袒露出來的就是純粹的權力暴虐。到了這階段，當權者已不再介意說話是否前後矛盾，甚至把這種說話方式視為權威的象徵，當權者心裡說：「我所以能這樣說話，因我有絕對權威。我也不再在乎別人知道我說話前後矛盾，因為權力就是一切。」

上述三種語言墮落的特徵，在過去一年，香港人還見得少嗎？看看香港一群特區官員，其語言墮落的速度是何等驚人！他們的謊話重複而冗長，當然不始自今日，但那種如木偶般甘受操控，說話如行屍走肉的程度，於今尤烈！前一天說「金融市場會有波動，股市亦會有升有跌，毋需擔心」[2]，過幾天就說「股市回升證明法例不會削弱香港國際金融中心地位」[3] 前一段否定股市升跌跟立法有關，後一段即推翻先前的否定。前一分鐘說「學生不應在學校作政治推廣或政治宣傳」，並舉例稱「反修例歌曲《願榮光歸香港》明顯是政治宣傳的歌曲」，後一分鐘卻宣稱「唱《熱愛基本法》則並非政治宣傳，不是政治行為。」[4]說話前後矛盾至此，正反映說話者對權力的迷戀已病入膏肓，已完全置語言邏輯於不顧。而管教育的人不僅自甘為奴，還要濫權奴役學生思想以求名位，供養此等無恥奴才，實是港人的悲哀！

語言文字上的戰線
奧威爾說得好：「若說思想侵蝕語言，語言同樣可侵蝕思想」。一套腐朽的語言用久了，會內化為生命的一部份，所以要進行奴化工作，最重要的就是要在語言戰線上攻陷對手，而中共正是箇中高手。共產中文是垃圾中文，這大概已是語文常識吧？簡體字是對中國傳統文字的閹割，共產句式是中俄暴政交合產下的畸胎，這也是很難否認的事實吧？但這種殘字畸句，正是中共最重要的奴役工具！國民長年累月浸淫其中，語言怎能清通？思想怎會澄明？中共官方文件寫得如此重複、冗贅和矛盾（例如在一黨專政下實現民主），除了因為掌權者本身文化水平低下，更重要的是要藉這種文字魔障壓制國民思想。當然，這種文字和思想的奴役在國內是成功的，但在香港卻遇上龐大阻力。1949年後國內文化人南下避秦，加上殖民地政府早年對國學的支持，香港成了保存中國傳統文字語言文化的堡壘，這樣豐富的文化資源，既孕育了日後香港本土文化，也抗衡著中共在文字和思想上對香港的侵蝕。從這角度看，港人堅持粵語教育，熱愛本土固有港式粵語文化，絕非出於狹隘或甚麼歧視，而是極有先見之明，切中要害的保衛文化手段。

港人手無寸鐵、無槍無炮，但至2014起到去年開始的反送中，憑甚麼力抗中共強權，喚起舉世關注？除了港人不怕犧牲的精神之外，最重要的就是言文的力量。連儂牆和《願榮光歸香港》所以成為中共土共的眼中釘，正因它們深知文字宣傳的威力。當抗爭的語言深入人心，思想就會改變，隨之帶來行動，這是中共絕對不能忍受的。大大小小的聯署，無論是中學、大學、專業團體、宗教社團等發起的聯署，亦是很重要的抗爭手段，尤其當街頭抗爭正受嚴重打壓，這些細水流長的文宣工作，正是守衛思想和語言的重要渠道。
港人的抗爭焦點無疑是抗衡法治和制度的崩壞，但這種崩壞出現以先，是因腐朽的語言早已用木馬屠城的方式深入這個城市，而要扭轉局面，每個人都可從自己做起，注意用字，拒用匪語，多讀經典，磨礪精神。光復香港，既在法治和制度，也在語言文字！

註釋：
[1]「人肉錄音機」稱號，按筆者印象，始於前政制及內地事務局局長、前政務司司長林瑞麟。
[2]立場新聞：【國安法壓港】林鄭率管治班子支持立法：相信由香港機構執法 股市有升有跌毋須擔心
[3] now新聞：林鄭：股市回升 引證國安法影響經濟屬過慮
[4] 明報：港區國安法｜楊潤雄：《願榮光歸香港》屬政治宣傳歌曲 《熱愛基本法》則不算

lm

優質好文！

終於有人正視

推

港共垃圾講既野自相矛盾到都廢時聽

Push

.

講得好

借個位
正視聽：若抗爭方向不隨局勢改變，只會無謂地損兵折將
香港街頭抗爭目標，亦都係街頭抗爭最大效果；“攬炒”已經達到，今次搞蟈安法其實仲攬炒過上年出老解。
宜家跟著落黎就係引渡全球政府同議會（尤其美國）對付支那以及滅共，所以大家重點應該著眼帶出清晰民意授權比各國政府做野，畫面靚+全球廣泛報導（類似反蟈安法銅鑼灣自由行）係最理想，用選票帶出民意亦十分重要。

大家要小心五毛、熱狗放負風向：美國唔會幫我地（舊年年尾）-》英國係廢國無用架（今年年頭）-》歐盟奶共唔會幫我地（宜家）

大家要記住，香港生路只有一條：救香港人+攬炒促進支爆+重建香港。沒有支爆，香港獨立或者歸英等重建方案全部都係痴人說夢。

未來幾個月至支共瓦解期間大家要做嘅事：1.走資2.全球救生艇救手足加有細路既黃絲家庭（細路是重點，香港未來棟樑，正如今時今日d前線義士，咪比佢地洗腦變小糞紅，否則香港係真正玩完）3.比足夠民意授權，敦促美國以至各國凌遲式消除香港作為支那獲得外資渠道，包括但不限於：禁止美國個人或公司投資港股，暫停接受香港用美元結算等等4.最後就真係等支那自己爆

借個位 立會事實處

好文一推

無錯 no free lunch
對外 要文宣引到外國kol關注 like PewDiePie
多人討論先比到壓力港共

對內 走資 MPF 投資 唔洗教
35＋ 就算你幾唔認同議會抗爭都好 呢個一個表態既好機會勿分化
了解各國既移民政策

大大力推

push

同意

當權者如何當權 一是靠實力 二是靠關係

當視關係大於實力 當權者開始變得無能 有志後繼者越趨仰賴關係 不再投放資源增加實力 取而代之為阿諛奉承的技能 上樑不正下樑歪 劣幣驅逐良幣 權只會越來越腐化

為政者不為政 父母官不為官 人肉錄音機講兩句就放工 玩弄文字迎合上級口味 自私者 不為公者 視之為理所當然

當連滙豐渣打都跪地奶共 可見private sector也腐朽不堪 剩下的人 無錢無權無兵無槍 抗爭只能靠團結極大多數人 看看法國大革命?

今時今日 鬥黃 共產黨真係最開心

其實時事台真係好係用左支那字都唔知 有個用他殺呢隻字駁尻我 咩咩古藉都有呢隻字 唔算支那 即係支那係古藉拎黎用就無問題？

重點想講 他殺 一直都唔係香港人用開既 我話撚之佢出處係邊你老味 好地地有 謀殺 唔用
他殺？ 我他你老母

近排多人用 微糖 ？ 你條眉堂？？我屌

有料post無人推

所以共匪要搞新聞機構同學校